% SOLUTION SWITCH
\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse
				
\input{../preamble.tex}


\AdvanceDate[1]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Première}
\fancyhead[C]{\textbf{Fonction dérivée : exercices \ifsolutions -- Solutions \fi}}
\fancyhead[R]{\today}


\exe{
	Spinoza jette verticalement un objet de masse $m$ au temps $t=0$ et souhaite connaître sa hauteur $h(t)$ en tout temps $t>0$ à l'aide uniquement de ses conditions initiales : la hauteur initiale $h(0)$, la vitesse initiale $h'(0)$.
	La deuxième loi de Newton lui permet d'écrire, en négligeant toute force qui n'est pas la gravité, que l'accélération $h''$ est donnée par $h''(t) = -\dfrac{g}m$, où $m$ est la masse de l'objet et $g$ l'accélération de la pesanteur.
	
	Celui-ci en déduit classiquement que
		\[ h(t) = -\dfrac{g}{2m} t^2 + b t + c, \]
	où $b$ et $c$ sont des constantes qu'il ne connaît pas encore.
	
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $c$ est la hauteur de l'objet au temps initial $t=0$.
		\item Montrer que la vitesse moyenne entre les temps $t=0$ et $\epsilon$ est donnée par
			\[ v_\epsilon = \dfrac{h(\epsilon) - h(0)}{\epsilon} = -\dfrac{g}{2m} \epsilon + b. \]
		\item En laissant $\epsilon$ tendre vers $0$, déduire que $b$ est la vitesse de l'objet au temps initial $t=0$.
		\item Écrire la fonction de la hauteur avec données $g=9,8 ; m=1 ; h(0) = 3 ; h'(0) = 2$.
	\end{enumerate}
}{}

\end{document}