% SOLUTION SWITCH
\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse
				
\input{../preamble.tex}


\AdvanceDate[0]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Première}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation -- Fonctions exponentielles \ifsolutions -- Solutions \fi}}
\fancyhead[R]{\today}

\exe{
	Exprimer les nombre suivants sous la forme $10^x$ pour un réel $x\in\R$.
	
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item $10^2 \times 10^{10}$
		\item $10^{-0,732} \times 10^{-1}$
		\item $\left(10^7\right)^2$
		\item $\dfrac{10^{18}}{10^{18}}$
		\item $\dfrac{10^{12}}{10^{15}}$
		\item $\dfrac{10^{-7}}{10^{8}}$
		\item $\dfrac{10^{0}}{10^{-12}}$
		\item $\dfrac{1}{10^{-6}}$
		\item $\dfrac{10^{32}}{10^{-16}}$
		\item $\dfrac{1}{10^{8}}$
		\item $\left(\dfrac1{10^5}\right)^3$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{}


\exe{
	Soient $f, g, h$ trois fonctions exponentielles. Déterminer la \underline{base $q$} et la \underline{valeur en $0$} de chaque fonction avec les informations suivantes.
		\begin{enumerate}[label=\roman*)]
			\item $f(4) = \dfrac{49}{3}$ et $f(5) = \dfrac{343}3$.
			\item $g(-2) = 8$ et $g(1) = 27$.
			\item $h(-2) = 125$ et $h(-0,5) = 216$.
		\end{enumerate}
}{}


\exe{
	Les empreintes carbone par citoyen français au cours des années $2019$ à $2022$ sont données ci-dessous.
	Elles s'expriment en \emph{tCO$_2$eq}, tonne d'équivalent dioxyde de carbone.
	\begin{center}
	\vspace{.5cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=.8]
		% nodes
		\draw (0,0) ellipse (2cm and .5cm) node {9,3 tCO$_2$eq};
		
		\draw (5,0) ellipse (2cm and .5cm) node {8,4 tCO$_2$eq};
		
		\draw (10,0) ellipse (2cm and .5cm) node {8,5 tCO$_2$eq};
		
		\draw (15,0) ellipse (2cm and .5cm) node {9,2 tCO$_2$eq};
		
		% vertices
		\draw[->, thick, myg] (1cm,.6cm) arc (105:75:7);
		\draw[->, thick, myg] (6cm,.6cm) arc (105:75:7);
		\draw[->, thick, myg] (11cm,.6cm) arc (105:75:7);
		
		\draw[->, thick, myr] (1cm,-.5cm) arc (-105:-75:25);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{.5cm}
	\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Compléter le schéma en ajoutant les coefficients multiplicateurs. Arrondir à $10^{-3}$.
		\item Calculer le coefficient multiplicateur moyen. Arrondir à $10^{-3}$.
		\item En déduire le taux d'évolution moyen en arrondissant le pourcentage à $10^{-1}$.
	\end{enumerate}

}{

}

\exe{
	On estime que tous les milliers d'années après la mort d'un organisme, le nombre d'atomes de carbone 14 diminue de $11\%$ : il est donc multiplié par $0,89$.
	Ajourd'hui, au temps $0$, on mesure $2$ millions d'atomes de carbone 14.

	Répondre aux questions suivantes en arrondissant à $10^{-3}$.
	\begin{enumerate}
		\item Écrire $A(n)$, le nombre de millions d'atomes de carbone 14 après $n$ milliers d'années. $n\in\N$ est un entier naturel.
		\item Écrire $A(t)$, le nombre de millions d'atomes de carbone 14 au temps $t$ (en milliers d'années). Le nombre $t$ peut être négatif.
		\item Combien d'atomes de carbone 14 restera-t-il après 4 500 années ?
		\item Combien d'atomes de carbones 14 y avait-il il y a 10 000 ans ?
		\item À partir de combien d'années ne restera-t-il que 100 000 atomes de carbone 14 ?
	\end{enumerate}
}{

}

\section*{Bonus}

\exe{
	Soit $g$ une fonction exponentielle de base $q>0$.
	Montrer que si $g(x_A) = y_A$ et $g(x_B) = y_B$ pour $x_A \neq x_B$ réels, alors
		\[ q = \left(\dfrac{y_B}{y_A}\right)^{1/(x_B - x_A)}. \]

}{}


\end{document}