\input{../preamble.tex}

\SetDate[17/12/2025]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Première spécifique}
\fancyhead[C]{\textbf{Révisions chapitres 1-5}}
\fancyhead[R]{\today}



\exe{}{
	Sans calculatrice, exprimer les nombres suivants sous la forme $q^n$, où $q \in \N$ et $n\in\Z$ sont des entiers.
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $10^3 \times 10^5$
		\item $\left(4^5\right)^2$
		\item $\dfrac{5^3}{5^3}$
		\item $1$
		\item $\dfrac{2^4}{2^7}$
		\item $\left(2^{-1}\right)^3$
		\item $\left(2^{3}\right)^{-1}$
		\item $\left(\dfrac{1}{7^{2,5}}\right)^6$
		\item $\dfrac{10^{12}}{10^{-12}}$
		\item $\dfrac{10^{-5,2}}{10^{6,8}}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:puissances}{
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $10^{3+5} = 10^8$
		\item $4^{5\times2} = 4^{10}$
		\item $5^0 = 1^1 = 4^0 = q^0$ pour n'importe quel $q\neq0$
		\item $1^1 = 2^0 = 100^0 = q^0$ pour n'importe quel $q\neq0$
		\item $2^{-1\times3}=2^{-3}$
		\item $2^{-3}$
		\item $2^{-3}$
		\item $\left(7^{-2,5}\right)^6 = 7^{-2,5\times6} = 7^{-15}$
		\item $10^{12-(-12)} = 10^{24}$
		\item $10^{-5,2 - 6,8} = 10^{-12}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}

\exe{}{
	Tracer les courbes représentatives des fonctions $f(x) = x + 2$ et $g(x) = 5-x$ pour $x \in [-2 ; 3]$.
	
	En déduire la solution de $f(x) = g(x)$ graphiquement puis résoudre $x+2 = 5-x$ et comparer.
}{exe:cfcg}{
	Pour tracer la courbe représentative de $f$, on choisit des valeurs de $x$ entre $-2$ et $3$ (car le domaine est $[-2 ; 3]$), on calcule l'image $f(x)$, puis on place le point $\bigl(x ; f(x)\bigr)$ dans un repère.
	
	Comme $f$ et $g$ sont affines, il s'avère que seuls deux points sont nécessaires car $\C_f$ et $\C_g$ sont des droites.
	
	
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.2]
		\begin{axis}[xmin = -2, xmax=3, ymin=-1, ymax=7, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, xlabel={}, ylabel={}, grid=both, grid style = {opacity=.5}, ytick distance = 1, xtick distance = 1, extra x ticks = {0}, extra y ticks = {0}, clip=true]
		
			\addplot[BLUE_E, very thick, domain =-2:3, samples=2] {5-x}  node[pos = .8, below right] {$\C_g$};	
			\addplot[PURPLE_E, very thick, domain =-2:3, samples=2] {x+2}  node[pos = .8, above left] {$\C_f$};			
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
		
	Graphiquement, le $x$ vérifiant $f(x) = g(x)$ est l'abscisse du point d'intersection des courbes.
	Ici, c'est environ $x\approx1,5$.
	
	Agébriquement, on pose $x+2 = 5-x$ et on résoud comme suit.
		\begin{align*}
			x+2 &= 5 -x \\
			x+ 2 + x &= 5 - x + x \\
			2x + 2 &= 5 \\
			2x + 2 - 2 &= 5 - 2\\
			2x &= 3 \\
			x &= \dfrac32 = 1,5
		\end{align*}
}

\exe{}{
	Soit $u$ une suite arithmétique de raison $-2$ et de terme initial $u(0) = 10$.
	Calculer les premiers termes de $u$. À partir de quel rang $u$ est-elle égale à 2 ?
	
	Exprimer $u(n)$ en fonction de $n$ et trouver $n$ vérifiant $u(n) = 2$. Comparer avec le résultat obtenu précédemment.
}{exe:uartihm}{
	Comme $u$ est arithmétique, il faut ajouter la raison pour passer d'un terme au suivant.
	Ainsi,
		\[ u(1) = u(0) + (-2) = 10 - 2 = 8, \]
	et similairement, $u(2) = 6, u(3) = 4, u(4) = 2, \dots$.
	$u$ est donc égale à 2 à partir du rang $n=4$.
	
	D'après le cours, $u(n) = u(0) + n\times r = 10 + n \times (-2) = 10 - 2n$.
	En posant $10-2n = 2$, on peut trouver $n$ algébriquement.
		\begin{align*}
			10 - 2n &= 2 \\
			10 - 2n + 2n &= 2 + 2n \\
			10 &= 2 + 2n \\
			10 - 2 &= 2 + 2n - 2 \\
			8 &= 2n \\
			\dfrac82 &= n \\
			n = 4
		\end{align*}
}

\exe{}{
	Soit $v$ une suite géométrique de raison $1,4$ et de terme initial $v(0) = 12$.
	Exprimer $v(n)$ en fonction de $n$.
	
	Calculer les premiers termes de $v$ et placer le nuage de points dans un repère.
}{exe:vgeom-rep}{
	Comme $v$ est géométrique, il faut multiplier par la raison pour passer d'un terme au suivant.
	Ainsi,
		\[ v(1) = v(0)\times1,4 = 12 \times 1,4 = 16,8. \]
	Et similairement, $v(2) = 23,52 ; v(3) = 32,928 ; \dots$.
	
	D'après le cours, $v(n) = v(0) \times q^n = 12 \times 1,4^n$.
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.1]
		\begin{axis}[xmin = 0, xmax=3.5, ymin=0, ymax=50, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, xlabel={rang $n$}, x label style={anchor=north}, ylabel={$u(n)$}, y label style={anchor=north west}, grid=both, ytick distance=10, xtick distance = 1, x=3.5cm, extra x ticks = {0}, extra y ticks = {0},]
			\addplot[black, thick, only marks, mark=*] coordinates {(0,12) (1, 16.8) (2,23.52) (3,46.0992)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
}


\exe{}{
	Le nombre de nuitées de touristes étrangers au land de Thuringe (Allemagne) au cours des années $2010$ à $2013$ sont donnés ci-dessous. \footnote{Source : \href{https://statistik.thueringen.de/analysen/Aufsatz-06a-2021.pdf}{https://statistik.thueringen.de/analysen/Aufsatz-06a-2021.pdf}, Abbildung 16, page 47.}
	
	\begin{center}
	\vspace{.5cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=.8]
		% nodes
		\draw (0,0) ellipse (2cm and .5cm) node {567 826};
		
		\draw (5,0) ellipse (2cm and .5cm) node {565 645};
		
		\draw (10,0) ellipse (2cm and .5cm) node {593 444 };
		
		\draw (15,0) ellipse (2cm and .5cm) node {563 236};
		
		% vertices
		\draw[->, thick, myg] (1cm,.6cm) arc (105:75:7);
		\draw[->, thick, myg] (6cm,.6cm) arc (105:75:7);
		\draw[->, thick, myg] (11cm,.6cm) arc (105:75:7);
		
		\draw[->, thick, myr] (1cm,-.5cm) arc (-105:-75:25);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{.5cm}
	\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Compléter le schéma en ajoutant les coefficients multiplicateurs.
		\item Calculer le coefficient multiplicateur moyen.
		\item En déduire le taux d'évolution annuel moyen.
	\end{enumerate}

}{exe:3}{
	Un coefficient multiplicateur $CM$ se calcule toujours en effectuant
		\[ CM = \dfrac{\text{valeur finale}}{\text{valeur initiale}}. \]
	\begin{align*}
		\dfrac{565~645}{567~826} &\approx 0,996 \\
		\dfrac{593~444}{565~645} &\approx 1,049 \\
		\dfrac{563~236}{593~444} &\approx 0,949 \\
		\dfrac{563~236}{567~826} &\approx 0,992
	\end{align*}
		
	\begin{center}
	\vspace{.5cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=.8]
		% nodes
		\draw (0,0) ellipse (2cm and .5cm) node {567 826};
		
		\draw (5,0) ellipse (2cm and .5cm) node {565 645};
		
		\draw (10,0) ellipse (2cm and .5cm) node {593 444 };
		
		\draw (15,0) ellipse (2cm and .5cm) node {563 236};
		
		% vertices
		\draw[->, thick, myg] (1cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above]{$\times 0,996$};
		\draw[->, thick, myg] (6cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above]{$\times 1,049$};
		\draw[->, thick, myg] (11cm,.6cm) arc (105:75:7) node[midway, above]{$\times 0,949$};
		
		\draw[->, thick, myr] (1cm,-.5cm) arc (-105:-75:25) node[midway, below]{$\times 0,992$};
	\end{tikzpicture}
	\vspace{.5cm}
	\end{center}
	
	
	\begin{enumerate}[start=2]
		\item Le coefficient multiplicateur moyen est calculé en faisant $CM^{1/n}$ où $CM$ est le coefficient global ($0,992$ ici) et $n$ le nombre d'évolutions ($n=3$ ici).
		Donc $0,992^{1/3} = 0,997$.
		\item
		Il faut soustraire 1 et multiplier par 100 pour obtenir un taux d'évolution :
			\[ 0,997 - 1 = -0,003 = -0,3\%. \]
		L'évolution annuelle moyenne est donc une diminution de $0,3\%$.
	\end{enumerate}
}


\exe{, difficulty=1}{
	Le \emph{nombre de reproduction de base} d'un virus est le nombre moyen de personnes saines qu'un personne contagieuse infecte. Il permet de décrire l'évolution d'une maladie à ses débuts (avant que l'immunité collective fasse effet).
	
	On estime que le nombre de reproduction de base d'un virus est de $3$ : chaque semaine, le nombre de malades est multiplié par $3$.
	On compte, au temps $0$, $M(0) = 18\ 347$ malades.

	\begin{enumerate}
		\item Écrire $M(n)$, le nombre de malades après $n$ semaines, où $n\in\N$ est un entier naturel.
		\item Écrire $M(t)$, le nombre de malades au temps $t$ (en semaines). $t$ peut être négatif.
		\item Combien de malades y aura-t-il après $2,5$ semaines ? Arrondir à $10^{-1}$.
		\item Combien de malades y avait-t-il il y a $3$ semaines ? Arrondir à $10^{-1}$.
		\item À partir de combien de semaines le nombre de malades dépassera $70$ millions ? Arrondir à  $10^{-1}$.
		\item En combien de semaines le premier malade a-t-il infecté $18\ 347$ personnes ? On cherche le plus petit $t$ tel que $M(t) \geq 1$. Arrondir à  $10^{-1}$.
	\end{enumerate}

}{exe:4}{
	\begin{enumerate}
		\item 
		$M$ est une suite géométrique de raison 3, donc
			\[ M(n) = M(0) \times q^n = 18~347\times3^n. \]
		\item 
		En remplaçant $n$ par $t$ dans l'expression ci-dessus, on obtient
			\[ M(t) = 18~347\times3^t. \]
		\item
		En calculant 
			\[M(2,5) = 18~347\times3^{2,5} \approx 286~001, \]
		on déduit qu'il y aura environ 286 001 malades après 2 semaines et demi.
		\item 
		En calculant 
			\[M(-3) = 18~347\times3^{-3} \approx 679, \]
		on déduit qu'il y avait environ 679 malades il y a 3 semaines.
		\item 
		On teste des valeurs. Déjà, $M(2,5)$ est trop petit.
		Ensuite,
			\[ M(8) = 120~374~667\]
		est trop grand (120 millions).
		De plus, 
			\[ M(7) = 40~124~889\]
		est trop petit (40 millions).
		Après 7 semaines et demi, 
			\[ M(7,5) \approx 70~000~000\]
		ce qui est la valeur recherchée.
		\item
		$M(-3)$ est trop grand, cherchons donc un $t$ inférieur à $-3$.
			\[ M(-10) \approx 0,3 \]
		qui est trop petit : le $t$ recherché se situe donc en $-10$ et $-3$.
			\[ M(-9) \approx 0,93 \]
		est très proche. En cherchant autour, on obtient
			\[ M(-8,9) \approx 1,04 \]
		qui nous suffit.
		Le premier malade a donc infecté les 18 347 personnes en 8,9 semaines.
	\end{enumerate}
}


%%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer


\end{document}
