% SOLUTION SWITCH
\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse
				
\input{../preamble.tex}


\AdvanceDate[1]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Première}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation : Suites géométriques \ifsolutions -- Solutions \fi}}
\fancyhead[R]{\today}

\begin{definition*}{Suite géométrique} \label{def:1}
	Soit $u$ une suite. On dit que $u$ est \emph{géométrique} de raison $q\in\R$ dès que, pour tout $n\in\N$,
		\begin{align}\label{eq:def}
			u(n+1) = q \times u(n).
		\end{align}
\end{definition*}

\begin{theorem}[label=thm:1]{de Maya}{}
	Considérons une suite $u$ géométrique de raison $q\in\R$ et de terme initial $u(0)$.
    Alors le terme de rang $n\in\N$ de $u$ s'écrit
		\[ u(n) = \dots\dots\dots\dots\dots.\]
		
\end{theorem}

\exe{[2pts]
    Compléter le théorème \ref{thm:1} vu en cours.
}

\exe{[4pts]
    Soit $v$ une suite géométrique de raison $\frac13$ et telle que
        \[ v(41) = 18. \]
    \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item Calculer $v(42)$.
        \item Calculer $v(43)$.
        \item Calculer $v(40)$.
        \item Calculer $v(39)$.
    \end{enumerate}
    \end{multicols}
}{}

\exe{[6pts]
	Pour chacune des suites géométriques données algébriquement pour tout $n\in\N$, donner sa raison et son terme initial.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $u(n) = 7 \times 2^n$
		\item $v(n) = \dfrac34 \times \left(\dfrac{11}{12} \right)^n$
		\item $a(n) =(0,31)^{n}$
		\item $b(n) = 3$
		\item $c(n) = 2^{-n}$
		\item $d(n) = \dfrac{4}{5^n}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{}


\exe{[4pts]
    Jean de Florette élève une population de lapin de la race Romarin.
    Il étudie le nombre de lapins pendant plusieurs années avant de remarquer que, d'une année à l'autre, la population augmente systématiquement de $50\%$.
    Il note les premières valeurs obtenues dans le tableau en commençant à l'année $0$ pour simplifier les choses.
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
        Année & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
        Population & 256 & 384 & & & \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
        \item Vérifier les premières valeurs du tableau ci-dessus et le compléter.
        \item En notant $P(n)$ le nombre de lapins à l'année $n$, écrire l'expression algébrique de $P(n)$.
        \item Donner $P(20)$ en arrondissant à l'entier le plus proche.
        \item Trouver le plus petit entier naturel $N\in\N$ tel que
            \[ P(N) \geq 100~000.\]
    \end{enumerate}
}{}

\newpage

\exe{[4pts]
	Pour chaque suite suivante donnée algébriquement pour tout $n\in\N$, démontrer soit qu'elle est géométrique, soit qu'elle ne l'est pas.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $a(n) = 2^n$
		\item $b(n) = n^3$
		\item $c(n) = 7$
		\item $d(n) = \dfrac1{n^2 + 1}$
	\end{enumerate} 
	\end{multicols}
}{}



\subsection*{Bonus (2pts)}

\exe{
    Considérons la suite $v$ définie par la relation de récurrence suivante, pour tout $n\in\N$.
    \[
    \begin{cases}
        v(0) = 0, \\
        v(n+1) = 5v(n) + 4.
    \end{cases}
    \]
    \begin{enumerate}
        \item Montrer que la suite intermédiaire $w$ définie pour tout $n\in\N$ par
            \[ w(n) = v(n) + 1,\]
        est géométrique.
        \item En déduire que, pour tout $n\in\N$,
            \[ v(n) = 5^n - 1.\]
    \end{enumerate}
}

\end{document}