\input{../preamble.tex}

\SetDate[05/12/2025]
\reversemarginpar

\setlength{\marginparsep}{.5cm}

\renewcommand{\ExerciseHeader}{
	\textbf{Exercice \theExercise.}
	\ifnum\ExerciseDifficulty=0
	\else
		(\theExerciseDifficulty)
	\fi
}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Première}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation — Suites géométriques}}
\fancyhead[R]{\today}

\null\vspace{-30pt}
Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {autorisée}.
	\item
	L'évaluation fait 1 page.
\end{itemize}

\marginpar{[pts]}
\hrule


\exe{10}{
	Une candidate au jeu télévisé \emph{Le Juste Prix} doit deviner le prix exact d'un téléviseur pour le gagner.
	Pour chaque estimation, le présentateur du jeu révèle si le prix recherché est inférieur ou supérieur.
	
	La candidate commence par donner l'estimation 768€, qui s'avère être trop élevée.
	Elle en déduit que le prix du téléviseur se situe entre 0€ et 768€.
	
	À chaque étape, la candidate choisit une estimation moyenne qui lui permet de diviser en deux l'intervalle dans lequel le prix se trouve et de continuer avec une des deux moitiés.
	
%	Un étudiant souhaite étudier la vitesse de son algorithme de recherche par dichotomie.
%	Il se demande, étant donné une suite géométrique $v$ positive et non constante et un seuil $M>0$ : en combien d'étapes puis-je trouver le plus petit entier naturel $N\in\N$ tel que
%		\[ v(N) \geq M ?\]
%	Il commence par évaluer $v(0)$ et $v(768)$ et déduit que le $N$ recherché appartient forcément à l'intervalle $[0 ; 768]$.
%	A chaque étape, une évaluation de $v$ lui permet de diviser en deux l'intervalle dans lequel $N$ se trouve et de continuer avec une des deux moitiés.
	\begin{center}
\setlength\tabcolsep{20pt}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
		Etape & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
		Taille de l'intervalle & 768 & 384 & & & \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}

	\begin{enumerate}
	 	\item Quel coefficient multiplicateur correspond à une division par 2 ?
		\item Vérifier les premières valeurs du tableau ci-dessus et le compléter.
		\item En notant par $T(n)$ la taille de l'intervalle à l'étape $n$, donner l'expression algébrique de $T(n)$.
		\item Donner $T(15)$ en arrondissant au centième.
		Que représente cette quantité ? Décrire avec des mots.
		\item Donner le plus petit rang $N\in\N$ tel que
			\[ T(N) < 1.\]
		Interpréter le résultat : que représente ce rang $N$ ?
	\end{enumerate}
}{exe:2}{
	\begin{center}
\setlength\tabcolsep{20pt}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
		Etape & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
		Taille de l'intervalle & 768 & 384 & 192 & 96 & 48 \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
	 	\item
	 	Diviser par 2 devient à multiplier par $\frac12 = 0,5$.
		\item[]
		\item 
		$T(n) = T(0) \times q^n = 768 \times 0,5^n$.
		\item 
		$T(15) = 768 \times 0,5^{15} \approx 0,02$.
		C'est la taille de l'intervalle après 15 estimations de la candidate.
		Celle-ci connaît donc le prix exact à 2 centimes près.
		\item
		En calculant quelques valeurs, on trouve
			\[ T(9) = 1,5  > 1 > 0,75 = T(10), \]
		d'où $N=10$.
		Ce rang représente le nombre d'estimations nécessaires à la candidate afin de connaître le prix à 1€ près.
		Si le prix à deviner est un nombre entier, il suffit donc de 10 estimations pour le trouver à coup sûr.
	\end{enumerate}
}

%%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}
