\input{../preamble.tex}

\SetDate[03/12/2025]
\reversemarginpar

\setlength{\marginparsep}{.5cm}

\renewcommand{\ExerciseHeader}{
	\textbf{Exercice \theExercise.}
	\ifnum\ExerciseDifficulty=0
	\else
		(\theExerciseDifficulty)
	\fi
}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Première}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation — Suites géométriques}}
\fancyhead[R]{\today}

\null\vspace{-30pt}
Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {autorisée}.
	\item
	L'évaluation fait 1 page.
\end{itemize}

\marginpar{[pts]}
\hrule



\exe{10}{
	Après ingestion de 500mg de paracétamol, celui-ci est décomposé dans l'organisme au cours du temps.
	Chaque heure, $10\%$ de la quantité de médicament encore présente dans l'organisme est absorbée, et il n'en reste donc que $90\%$.
	\begin{center}
\setlength\tabcolsep{20pt}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
		Heure & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
		Quantité de médicament restante (mg) & 500 & 450 & & & \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Donner le coefficient multiplicateur correspondant à une diminution de 10\%.
		\item Vérifier les premières valeurs du tableau ci-dessus et le compléter.
		\item En notant $M(n)$ la quantité de médicament restante à l'heure $n$ en mg, écrire l'expression algébrique de $M(n)$.
		\item Donner $M(24)$ en arrondissant à l'entier le plus proche.
		Que représente cette quantité ? Décrire avec des mots.
		\item Trouver le plus petit rang $N\in\N$ tel que
			\[ M(N) \leq 250.\]
		Interpréter le résultat : que représente ce rang $N$ ?
	\end{enumerate}
}{exe:paracetamol}{
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
		Heure & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
		Quantité de médicament restante (mg) & 500 & 450 & 405 & 364,5 & 328,05 \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item
		Un objet à 100€ passe à 90€ lors d'une diminution de 10\% : le coefficient multiplicateur est donc égal à $\frac{90}{100} = 0,9$.
		En général, pour une diminution de $P\%$, il faut multiplier par $1 - \frac{P}{100}$.
		\item
		On multiplie par $0,9$ pour passer d'un terme à l'autre du tableau : c'est la raison $q$ de la suite géométrique.
		\item 
		D'après le théorème du cours,
			\[ M(n) = M(0) \times q^n = 500 \times 0,9^n. \]
		\item 
			\[ M(24) = 500 \times 0,9^{24} \approx 40 \]
		Il reste donc 40mg de médicament encore présents dans l'organisme après 24 heures.
		\item 
		On trouve $N = 7$, car $M(7) \approx 240 \leq 250$, et $M(6) \approx 265 > 250$.
		$N$ représente l'heure à laquelle la moitié du médicament aura été absorbée.
	\end{enumerate}
}

%%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}
