% SOLUTION SWITCH
\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse
				
\input{../preamble.tex}


\AdvanceDate[1]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Première}
\fancyhead[C]{\textbf{Exercices à rendre : phénomènes aléatoires \ifsolutions \\ Solutions \fi}}
\fancyhead[R]{\today}


\exe{
	Compléter l'arbre avec les données suivantes.
		\begin{multicols}{3}
		\begin{enumerate}[label=$\bullet$]
			\item $P(A) = 0,35$
			\item $P(B \sct A) = 0,45$
			\item $P(B \sct \overline{A}) = 0,7$
		\end{enumerate}
		\end{multicols}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		% depth 1
		\foreach \i in {-3, 3}
		\draw[-, thick, black] (0,0) node {$\bullet$} -- (\i,-1.5);
		% depth 2
		\foreach \i in {-3, 3} \foreach \j in {-1, 1}
			\draw[-, thick, black] (\i,-1.5) node {$\bullet$} -- (\i+\j,-3) node {$\bullet$};
			
		\draw (-3,-1.5) node[above left] {$A$};
		\draw (3,-1.5) node[above right] {$\overline{A}$};
			
		\draw (-4,-3) node[below] {$B\cap A$};
		\draw (2,-3) node[below] {$B\cap\overline{A}$};
		\draw (-2,-3) node[below] {$\overline{B}\cap A$};
		\draw (4,-3) node[below] {$\overline{B}\cap\overline{A}$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Calculer $P(B\cap A)$ et $P(\overline{B}\cap\overline{A})$ en multipliant les probabilités des chemins racine-feuille correspondant.
	\begin{flalign*}
		P(B\cap A) &= && \\ \\
		P(\overline{B}\cap\overline{A}) &= && \\
	\end{flalign*}
}{}


\exe{
	Un test est mis au point pour détecter une maladie rare. Une étude est effectuée sur un échantillon représentatif de 5 000 personnes, et les résultats sont les suivants.
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item 0,4\% des personnes sont malades.
		\item 99,9\% des personnes malades sont testées positives.
		\item 94\% des personnes non malades sont testées négatives.
	\end{enumerate}
	On choisit une personne uniformément au hasard dans la population et on considère les événements
	\begin{center}
		$M$ : \og La personne choisie est malade. \fg
		\hspace{.8cm}
		puis
		\hspace{.6cm}
		$N$ : \og La personne choisie est testée négative. \fg
	\end{center}
		
	\begin{enumerate}
		\item À l'aide du texte, donner $P(M), P\bigl(\overline{N} \sct M\bigr)$, et $P\bigl(N \sct \overline{M} \bigr)$.
		\item Créer un arbre de probabilités correspondant à l'expérience et le compléter.
		\item Lire sur l'arbre les probabilités $P\bigl(N \sct M\bigr)$ et $P\bigl(\overline{N} \sct \overline{M} \bigr)$. Ce sont les probabilités de faux négatifs et de faux positifs respectivement.
		\item Calculer $P\bigl(\overline{N}\bigr)$ à l'aide l'arbre en sommant la probabilité de chaque issue correspondant à l'événement $\overline{N}$.
		\item Calculer $P\bigl(M \sct \overline{N}\bigr)$ à l'aide du cours. C'est la probabilité que la personne choisie soit malade sachant qu'elle est testée positive.
	\end{enumerate}
}{}

\end{document}