% SOLUTION SWITCH
\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse
				
\input{../preamble.tex}


\AdvanceDate[2]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Première}
\fancyhead[C]{\textbf{Fonctions exponentielles 2 \ifsolutions -- Solutions \fi}}
\fancyhead[R]{\today}

\exe{
	Montrer qu'on a environ $6^{8} \approx 10^6$ et $7^6 \approx 10^5$ : ce sont leur \emph{ordre de grandeur}.
	
	\begin{enumerate}
		\item En déduire l'ordre de grandeur de $6^{16}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
		\item En déduire l'ordre de grandeur de $7^{18}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
		\item En déduire l'ordre de grandeur de $6^{24} \times 7^{12}$ et le nombre de chiffres nécessaires pour l'écrire.
	\end{enumerate}
}{}

\exe{
	On estime que, dans l'univers, il y a au moins
		\begin{itemize}
			\item $10^{11}$ galaxies ; que chacune contient
			\item $10^{11}$ étoiles ; dont la masse moyenne est de
			\item $10^{32}$ kilogrammes ; et que chaque gramme de matière contient
			\item $10^{24}$ atomes.
		\end{itemize}
	Estimer le nombre d'atomes dans l'univers observable à partir de ces données.
}{}

\exe{
	Soit $S$ est une suite géométrique : $S(n) = S(0) \times q^n$ pour tout $n\in\N$.
	Donner l'expression algébrique de $S$ (c'est-à-dire trouver $S(0)$ et $q$) en sachant que
		\begin{align*}
			S(3) = \dfrac8{27}, && S(4) = \dfrac{32}{81}.
		\end{align*}
}{}

\exe{
	$g$ est une fonction exponentielle : $g(x) = g(0)\times q^x$ pour tout $x\in\R$.
	Donner l'expression algébrique de $g$ (c'est-à-dire trouver $g(0)$ et $q$) en sachant que
		\begin{align*}
			g(2,5) = 204,8 && \text{ et } && g(3) = 819,2.
		\end{align*}
}{}

\exe{
	Soit $S$ est une suite géométrique.
	Donner l'expression algébrique de $S$ en sachant que
		\begin{align*}
			S(4) = 768, && S(7) = 49152.
		\end{align*}
}{}

\exe{
	$g$ est une fonction exponentielle.
	Donner l'expression algébrique de $g$ en sachant que
		\begin{align*}
			g(-3) = \dfrac1{49}, && g(3) = 2401.
		\end{align*}
}{}



\end{document}