% SOLUTION SWITCH
\newif\ifsolutions
				\solutionstrue
				\solutionsfalse
				
\input{../preamble.tex}


\AdvanceDate[7]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Première}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation : Suites géométriques \ifsolutions -- Solutions \fi}}
\fancyhead[R]{\today}

\begin{definition*}{Suite géométrique} \label{def:1}
	Soit $u$ une suite. On dit que $u$ est \emph{géométrique} de raison $q\in\R$ dès que, pour tout $n\in\N$,
		\begin{align}\label{eq:def}
			u(n+1) = q \times u(n).
		\end{align}
\end{definition*}

\begin{theorem}[label=thm:1]{d'Eden}{}
	Considérons une suite $u$ géométrique de raison $q\in\R$ et de terme initial $u(0)$.
    Alors le terme de rang $n\in\N$ de $u$ s'écrit
		\[ u(n) = \dots\dots\dots\dots\dots.\]
		
\end{theorem}

\exe{[2pts]
    Compléter le théorème \ref{thm:1} vu en cours.
}

\exe{[4pts]
    Soit $S$ une suite géométrique de raison $\frac15$ et telle que
        \[ S(64) = 15. \]
    \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item Calculer $S(65)$.
        \item Calculer $S(66)$.
        \item Calculer $S(63)$.
        \item Calculer $S(62)$.
    \end{enumerate}
    \end{multicols}
}{}

\exe{[6pts]
	Pour chacune des suites géométriques données algébriquement pour tout $n\in\N$, donner sa raison et son terme initial.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $u(n) = 21 \times 7^n$
		\item $v(n) = \dfrac7{41} \times \left(\dfrac{7}{2} \right)^n$
		\item $a(n) =(3,14)^{n}$
		\item $b(n) = 18$
		\item $c(n) = 6^{-n}$
		\item $d(n) = \dfrac{14}{3^n}$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{}


\exe{[4pts]
	Après ingestion de 500mg de paracétamol, celui-ci est décomposé dans l'organisme au cours du temps.
	Chaque heure, $10\%$ de la quantité de médicament encore présente dans l'organisme est absorbée, et il n'en reste donc que $90\%$.
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
        Heure & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
        Quantité de médicament restante (mg) & 500 & 450 & & & \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
        \item Vérifier les premières valeurs du tableau ci-dessus et le compléter.
        \item En notant $M(n)$ la quantité de médicament restante à l'heure $n$, écrire l'expression algébrique de $M(n)$.
        \item Donner $M(24)$ en arrondissant à l'entier le plus proche.
        \item Trouver le plus petit entier naturel $N\in\N$ tel que
            \[ M(N) \leq 250.\]
    \end{enumerate}
}{}

\newpage

\exe{[4pts]
	Pour chaque suite suivante donnée algébriquement pour tout $n\in\N$, démontrer soit qu'elle est géométrique, soit qu'elle ne l'est pas.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $a(n) = \left( \dfrac32 \right)^n$
		\item $b(n) = 5 - n^2$
		\item $c(n) = 12$
		\item $d(n) = \dfrac1{3n + 2}$
	\end{enumerate} 
	\end{multicols}
}{}



\subsection*{Bonus (2pts)}

\exe{
    Considérons la suite $v$ définie par la relation de récurrence suivante, pour tout $n\in\N$.
    \[
    \begin{cases}
        v(0) = 0, \\
        v(n+1) = 2v(n) + 1.
    \end{cases}
    \]
    \begin{enumerate}
        \item Montrer que la suite intermédiaire $w$ définie pour tout $n\in\N$ par
            \[ w(n) = v(n) + 1,\]
        est géométrique.
        \item En déduire que, pour tout $n\in\N$,
            \[ v(n) = 2^n - 1.\]
    \end{enumerate}
}

\end{document}